\documentclass[12pt,a4paper,oneside,dvipsnames,table,svgnames,skins,theorems]{report}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage{tmbasev2} %pour le moment placé dans la racine du .tex ... !
\usepackage{postit}


\graphicspath{{C:/Users/Thom/Documents/latex nas/forge/1ere-tex/images/}} %chemin du fichier image
%\graphicspath{{C:/Users/Thomas/latex nas/images/}} %chemin du fichier image

\ordi{fixe} %pour fichier image
\matierechap{pc} %m pour maths, pc pour physique chimie, rien pour vierge
\version{1} %1 : PROF   2: ELEVE sans corrigé  3: corrigé des exos sans le cours
\setcounter{chapter}{0} %compteur de chapitre

\begin{document}

\ifsectioncours

\chapter{Transferts thermiques}


\section{Introduction}


Voici quelques situations de la vie quotidienne :
\vspace{0.5cm}


\begin{center}
\includegraphics[scale=0.35]{cafe.png} \includegraphics[scale=0.35]{four.png} \includegraphics[scale=0.4]{langue.png}
\end{center}

\problematique{Comment expliquer pour chacune des images :
\begin{itemize}
\item Pourquoi le café refroidit ? (image1)
\item Pourquoi la personne porte des gants ? (image2)
\item Pourquoi la langue reste collée en hiver sur un poteau métallique ? (image3)
\end{itemize}

}
\vspace{0.1cm}

Vous rédigerez une hypothèse ou une explication détaillée pour chacune des problématiques. On réfléchira aussi à un protocole expérimental permettant de vérifier l'explication / l'hypothèse. 

\section{Les transferts thermiques}

On parle de transfert thermique lorsqu'il y a un \mybox{\textbf{échange d'énergie thermique}} irréversible entre une source chaude et une source froide.
\vspace{0.5cm}


\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1.2]
\draw[fill=blue!25,blue!25] (4,0) circle [x radius=2cm, y radius=1cm];
\draw[fill=red!25,red!25] (-4,0) circle [x radius=2cm, y radius=1cm];
\node at (-4,0){Source Chaude};
\node at (4,0){Source Froide};
\node at (-4,-0.5){$T_c$};
\node at (4,-0.5){$T_f$};

\draw[->,ForestGreen, line width=1mm] (-1.9,0.5)--(1.9,0.5);
\draw[->,red] (1.9,-0.5)--(-1.9,-0.5);
\draw (-0.5,0)--(0.5,-0.97);
\draw (-0.5,-0.98)--(0.5,0);
\end{tikzpicture}
\end{center}
\textcolor{red}{\textbf{Les transferts thermiques ne sont pas instantanés et se font toujours de la source chaude vers la source froide.}}
\vspace{0.5cm}

\cadre{
Il y a trois modes de transfert de la chaleur :
\begin{itemize}
\item Transfert par \textbf{conduction};
\item Transfert par \textbf{rayonnement};
\item Transfert par \textbf{convection}.
\end{itemize}}
\vspace{0.5cm}

Exemple : A partir de l'activité 1, placer chaque image dans sa catégorie de transfert principale. Si une catégorie n'a pas d'image, trouver un exemple dans la vie de tous les jours.

\vspace{0.5cm}

\begin{itemize}
\item Conduction thermique : \trou{\lpointilles{10cm}} \proff{transfert de chaleur à travers un mur}
\vspace{1cm}

\item Rayonnement : \trou{\lpointilles{10cm}} \proff{lumière du soleil qui chauffe}
\vspace{1cm}

\item Convection thermique : \trou{\lpointilles{10cm}} \proff{transfert de chaleur dans un double vitrage}
\end{itemize}

\vspace{2cm}

Au bout d'un certain temps (plus ou moins long, difficilement quantifiable), le transfert thermique s'arrête entre les deux sources : on a atteint un \textbf{équilibre thermique}.

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1.2]
\draw[fill=ForestGreen!25,ForestGreen!25] (4,0) circle [x radius=2cm, y radius=1cm];
\draw[fill=ForestGreen!25,ForestGreen!25] (-4,0) circle [x radius=2cm, y radius=1cm];
\node at (-4,0){Source Chaude};
\node at (4,0){Source Froide};
\node at (-4,-0.5){$T_c$};
\node at (4,-0.5){$T_f$};
\node at (0,0){Equilibre};
%\draw[->,ForestGreen, line width=1mm] (-1.9,0.5)--(1.9,0.5);
%\draw[->,red] (1.9,-0.5)--(-1.9,-0.5);
%\draw (-0.5,0)--(0.5,-0.97);
%\draw (-0.5,-0.98)--(0.5,0);
\end{tikzpicture}
\vspace{0.2cm}

$T_c = T_f$
\end{center}

\newpage
\section{Conduction thermique}

Dans certains matériaux, la chaleur se transmets de proche en proche : c'est la conduction thermique.
\vspace{0.2cm}

Schéma de principe :
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.75]{conductionth}
\end{center}

Expérience : Pour le vérifier, avec une source de chaleur et une barre en métal de \SI{50}{\centi\meter} (par exemple une règle), comment feriez vous ?





\section{Rayonnement}

Ce mode de transfert thermique se produit par transfert d'énergie sans "contact" direct (la lumière transporte de l'énergie qui provoque des variations de température).
\vspace{0.5cm}

Mise en évidence avec du matériel :
\begin{itemize}
\item Thermomètre
\item Lampe
\item Canette de soda vide
\item Chronomètre
\end{itemize}
\vspace{-1cm}
\problematique{Quel protocole mettre en oeuvre pour vérifier l'hypothèse d'un transfert de chaleur par rayonnement ?}

\vspace{-1cm}

\section{Convection}

Illustration en séance expérimental, principe général :
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{convection.png}

\end{center}

\fi

\ifsectionexos
\newpage
\section{Exercices}
\Opensolutionfile{mycor}[ficcorex]

\begin{small}
\exo{} Je me teste sur ce que j'ai retenu :
\vspace{0.5cm}

\begin{tabularx}{\textwidth}{C|C|C|C}
& Réponse A & Réponse B & Réponse C \\
\hline
Lors d'un transfert thermique la température : & $\Box$  ne bouge pas &  $\Box$ le corps chaud baisse, le corps froid augmente & $\Box$ le corps chaud augmente, le corps froid baisse \\
& & & \\
Un transfert thermique se fait toujours : & $\Box$  chaud vers froid &  $\Box$ froid vers chaud & $\Box$ la nuit \\
& & & \\
Mon T shirt noir au soleil chauffe par  : & $\Box$  convection &  $\Box$ rayonnement & $\Box$ conduction \\
& & & \\
Ma maison perd sa chaleur principalement par  : & $\Box$  convection &  $\Box$ rayonnement & $\Box$ conduction \\
\end{tabularx}

\begin{correction} Corrigé :
\vspace{0.2cm}

\begin{tabularx}{\textwidth}{CCCC}
& Réponse A & Réponse B & Réponse C \\
& & & \\
Lors d'un transfert thermique la température : & $\Box$  ne bouge pas &  $\boxtimes$ le corps chaud baisse, le corps froid augmente & $\Box$ le corps chaud augmente, le corps froid baisse \\
& & & \\
Un transfert thermique se fait toujours : & $\boxtimes$  chaud vers froid &  $\Box$ froid vers chaud & $\Box$ la nuit \\
& & & \\
Mon T shirt noir au soleil chauffe par  : & $\Box$  convection &  $\boxtimes$ rayonnement & $\Box$ conduction \\
& & & \\
Ma maison perd sa chaleur principalement par  : & $\Box$  convection &  $\Box$ rayonnement & $\boxtimes$ conduction \\
\end{tabularx}
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.2cm}

\exo{} On prépare un thé à base d'une eau bouillante et de feuilles. La température au moment de verser le thé est celle de l'eau bouillante. La température de la pièce est de vingt degrés.
\begin{enumerate}
\item Rappeler la température d'ébullition de l'eau
\item Quel phénomène de transfert thermique explique qu'il faut prendre des précautions pour attraper la tasse ?
\item Peut-on prévoir la température finale du thé ? Expliquer la réponse.
\end{enumerate}
\begin{correction}
\begin{enumerate}
\item La température de l'eau est de \SI{100}{\degree} pour l'ébullition dans les conditions normales.
\item La conduction thermique à travers la tasse
\item On ne sait pas au bout de combien de temps mais la température finale sera celle de la pièce : équilibre thermique.

\end{enumerate}
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.2cm}

\exo{} Lors de l'hiver 2019 il est tombé environ \SI{20}{\centi\meter} de neige sur les communes de notre département. Le lendemain, le prof a remarqué que la maison des voisins n'avait plus aucune trace de neige sur le toit alors que toutes les autres maisons avaient un fin manteau neigeux.


\problematique{Quelle conclusion tirer de cette observation ?}
\vspace{-0.2cm}
Proposer une démarche permettant de remédier à la situation si nécessaire.
\begin{correction} La neige n'a pas disparu par magie : elle a fondue. On peut conclure que, vu que c'est un cas isolé, la maison a quelque chose qui a fait fondre la neige.\\
Plus en détails, c'est un problème car cela veut dire que de la chaleur est perdue en quantité énorme par le toit de l'habitation. En d'autres termes, le voisin chauffe l'extérieur de sa maison : il gaspille donc de grandes quantités d'énergies (qui lui coutent de l'argent).\\
Son isolation est à revoir.
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.2cm}

\exo{} On mélange des quantités égales d'eau de températures $T_1=\SI{25}{\degree}$ et $T_2=\SI{55}{\degree}$. 
\begin{enumerate}
\item Pouvez vous donner la température finale ?
\item Que peut-on dire de cette situation ? Comment évolue-t-elle ?
\end{enumerate}
\begin{correction}
Impossible de prévoir la température de fin, elle est juste comprise entre les deux. Un équilibre va s'installer à un certain moment.
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.2cm}

\exo{} L'extérieur de la salle de classe est à une température hivernale négative alors que le chauffage tourne à plein régime et que la température de la salle est agréable. \\
Représenter le mur, les deux températures et la direction du transfert thermique. Préciser le mode principal de transfert de chaleur.
\begin{correction}

Représentons par un dessin simplifié :
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\draw (-5,0)--(5,0);
\draw (-1,0)--(-1,3)--(1,3)--(1,0);
\node at (-3,2) {Classe};
\node at (-2,1) {\SI{20}{\degree}};
\node at (3,2) {Dehors};
\node at (2,1) {\SI{-5}{\degree}};
\draw[->,color=red] (-2,2.5)--(2,2.5) node[midway,above]{chaleur};

\end{tikzpicture}
\end{center}

\end{correction}
\finexo
\end{small}


\fi
\ifsectioncorrige
\newpage
\begin{center}Corrigé des exercices\end{center}
\setcounter{page}{1}
\Closesolutionfile{mycor}
\Readsolutionfile{mycor}
\fi

\end{document}